+++
date = "2016-05-12T16:09:21+09:00"
draft = false
title = "[第19回北海道情報セキュリティ勉強会]「適度な程度と選択を」参加レポート"
tags  = ["せきゅぽろ"]
+++

# はじめに
ということでせきゅぽろに参加してきました。初参加でしたけれども、おやつ等々色々楽しむ事ができましたよ～(そっちかよ)。今回はLOCAL学生部からも合わせて4人が参加しました。LTも出れば良かったなんて話も出てまして。他にも人との出会いもたくさんありましたし、最近はLOCALのMLにも参加承認をいただいたので、大人部の方々への挨拶回りもできました。名刺交換ももちろん。

そんなこんなでとりためたメモ(Markdownに挑戦しましたよ！)を放出してレポート代わりにいたします。それではご覧ください。

<h1>適度な程度”と”選択を</h1>

<h2>開始前</h2>

<ul>
<li>早速タイトルに間違いが発覚</li>
</ul>

<h2>辻さんの自己紹介</h2>

<ul>
<li>元侵入テスター</li>
<li>今よりよりよい対策を提案していく</li>
<li>@ntsuji</li>
</ul>

<hr />

<h1>不正ログイン再考を求めて</h1>

<h2>パスワードの突破手法</h2>

<ol>
<li>ブルートフォース、ディクショナリ

<ul>
<li>ブルートフォース(野蛮に力ずくで)

<ul>
<li>1人のユーザーに対してアルファベット順などにパスワードを試す</li>
</ul></li>
<li>ディクショナリ

<ul>
<li>ある程度使われそうな単語に絞って攻撃する</li>
<li>8文字以上のパスワードでも辞書に載っていたら意味がない

<ul>
<li>"password"とかね</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul></li>
<li>リバースブルートフォース

<ul>
<li>弱いパスを見つけて、そのパスワードでログインできるユーザーを捜す</li>
<li>試行回数が限られているサイトで有効</li>
</ul></li>
<li>リスト型

<ul>
<li>漏洩したデータを用いてログインを試みる</li>
<li>パスワードを流用していると被害を受けやすい</li>
</ul></li>
</ol>

<h2>なぜリスト型攻撃が多発するのか</h2>

<ul>
<li>1人が扱うID,Passの増加</li>
<li>パスワードの鉄則

<ul>
<li>長くて複雑なパスワード(大文字、小文字、数字、記号など3種以上の文字)</li>
<li>定期変更</li>
<li>2段階認証の認知度が低い、面倒くささが先行する</li>
<li>紙にパスワードをメモしている人が意外と多い

<ul>
<li>悪い方法では無い。簡単なので積極利用！</li>
</ul></li>
<li>パスワード管理ソフトの利用率はかなり低いが、こちらもおすすめ</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>実際の案件</h2>

<h3>穴とザルがどうして狙われたのか</h3>

<ul>
<li>マイレージをiTunesカードにできるなど、換金性が高いため</li>
</ul>

<h2>手口</h2>

<ol>
<li>リスト作成担当者がどこかのサーバーにアタックしてリストを入手</li>
<li>リストを用いて空アタックを繰り返し、ユーザーや分野ごとの成功率を測る</li>
<li>攻撃者にビットコインなど足の付かない方法でリストを販売する</li>
<li>攻撃者がリストを使ってログイン、換金コードを入手してこれを売りさばく</li>
</ol>

<ul>
<li>モニターの前だけで犯行が完結するのが特徴</li>
</ul>

<h2>不正ログインの過去と現在</h2>

<h3>過去</h3>

<ul>
<li>少数のIPからアクセス</li>
<li>国外からがほとんど</li>
<li>実質的被害が少ない

<ul>
<li>成功率リストを作成中だった?</li>
</ul></li>
</ul>

<h3>現在</h3>

<ul>
<li>複数のIPからアクセス

<ul>
<li>1万ぐらいのIPでアクセスしてくる

<ul>
<li>その中から少数でも成功すれば良い</li>
<li>多少アクセスを弾いても数が膨大なため対処しきれない</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li>国内からのアクセスが増加

<ul>
<li>Botに感染したマシンを経由?</li>
</ul></li>
<li>実質的被害、二次被害が増加

<ul>
<li>ニコニコへのリスト型不正ログイン</li>
<li>ANAマイレージクラブへの不正ログイン</li>
<li>LINE乗っ取りは中国人だけが犯人では無い?

<ul>
<li>韓国語で電話がかかってきたことも....</li>
<li>コンビニ店員がWebMoney購入を思いとどまらせた事例も

<ul>
<li>草の根交流は大事!!</li>
<li>コンビニのレジに注意喚起を促すポスターを貼るだけでもよい</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>

<h2>裏話</h2>

<h3>リストを入手した人のお話</h3>

<ul>
<li>件数は400万件

<ul>
<li>被害者のメアドとハッシュ化されたパスワードが対になったもの</li>
<li>ハッシュを解除したものを買わないかと持ちかけられた</li>
</ul></li>
<li>QQやYYで取り引きされていた</li>
<li>交渉して数百件のサンプルを入手</li>
</ul>

<h3>リストに感じた違和感</h3>

<ol>
<li>似たようなパスワードが散見</li>
<li>脆弱なパスワードセットが少ない</li>
<li>メアドとパスワードの類似性が低い

<ul>
<li>誕生日など身近な数字もパスワードに使われている形跡が無い</li>
<li>検索してみた

<ul>
<li>ほぼ同様の物をpastebinで発見</li>
<li>しかしハッシュ化されたパスワードは一致しなかった

<ul>
<li>偽物が売られている</li>
<li>ハッカーをだまして偽物をつかませることがすでに横行している</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul></li>
</ol>

<h2>まとめ</h2>

<ul>
<li>自衛は自分にしかできない</li>
<li>被害はどんどん身近に</li>
<li>専門家だけの情報発信には限界

<ul>
<li>今回の知識を持ち帰って家族や友人にわかりやすく伝えてほしい</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>質問</h2>

<ul>
<li>ハッシュって解除できるの？

<ul>
<li>できます。Saltを適当に設定して時間稼ぎをしましょう。</li>
<li>徳丸本　<a href="https://bitly.com/1lyRnXS+" title="体系的に学ぶ 安全なWebアプリケーションの作り方">（体系的に学ぶ 安全なWebアプリケーションの作り方）</a> を読むと良いでしょう</li>
</ul></li>
</ul>

<hr />

<h1>Phishing of life</h1>

<h2>もっともメジャーなフィッシングの経路</h2>

<ul>
<li>切っても切れないメール

<ul>
<li>ウイルスつき添付ファイルやフィッシングサイトへのリンクの記載</li>
<li>情報詐称や巧みな文章を駆使

<ul>
<li>上層部やシステム管理者を装ったりもする</li>
<li>盗み取った実際に送信されたメールが流用される事もある

<ul>
<li>自然な日本語で書かれているため詐欺である事に気づきにくい</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>

<h2>メールと言えば</h2>

<ul>
<li>標的型攻撃メール対応訓練

<ul>
<li>標的型攻撃であると気づくための訓練</li>
<li>開封、クリック率を下げることが目的になりがち</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>開封率に着目</h2>

<ul>
<li>開封率1%と10%はどちらが優れている？

<ul>
<li>もし10%の方は一般社員、1%の方が<strong>役員</strong>や<strong>システム管理者</strong>だったら？

<ul>
<li>必ずしもクリック率が低い方が良いというわけではない</li>
<li>むしろその内訳に注目すべきである</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>

<h2>実際に行われた試験</h2>

<ul>
<li>100人にSNSの通知メールを装ったメールを送信する

<ul>
<li>32人がクリックしなかった。その理由は？

<ul>
<li>該当メールを見ていない - 16人</li>
<li>興味を引かなかった - 9人</li>
<li>普段からその手のメールは見ない - 7人</li>
<li><strong>見破った人は0人</strong></li>
</ul></li>
</ul></li>
<li>そもそも開いたかどうかで判断してはいけない

<ul>
<li>開いたときにどうするかを考える必要がある</li>
<li>意味のない訓練をしている会社もある

<ul>
<li>クリック率で上司の給料が左右されている会社</li>
<li>訓練に気づいた上司がメールの開封をしないよう呼びかけてしまう</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>

<h2>フィッシングテクニック</h2>

<ul>
<li>HTMLメールでaタグを使ってリンクを偽装</li>
<li>http://hoge.com:@huga.com

<ul>
<li>後ろ側のアドレスに接続される</li>
<li>URLエンコードで後ろ部分をごまかすこともできる</li>
<li>ためしてみよう

<ul>
<li><a href="http://hogehoge.com:@aruneko.net" title="フィッシングサイトには繋がらないよ！">http://hogehoge.com:@aruneko.net</a></li>
</ul></li>
<li>@より前の部分だけを見て判断すると簡単にフィッシングサイトに誘導されてしまう</li>
<li>Firefox32だと警告が出ました。賢い。</li>
</ul></li>
<li>短縮URLはちゃんと展開してからアクセスする

<ul>
<li>bit.lyは最後に+をつけると、確認ページに飛ぶのでおすすめ</li>
<li><a href="http://tenkai.idawef.com/tenkai" title="短縮URL展開君">短縮URL展開君</a> などのサービスも有効</li>
</ul></li>
<li>twitter.com/r?u=hoge.com

<ul>
<li>Twitterのリダイレクト機能が利用される事もある</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>フィッシングサイトの例</h2>

<ul>
<li>Javaアプレットを利用する

<ul>
<li>Javaのバージョン確認サービスを装ったページにアクセスさせる</li>
<li>このときアプレット実行の警告が出るが、よくわからずにクリックしてウイルス付きアプレットが実行されてしまう</li>
</ul></li>
<li>Twitterそっくりのサイト

<ul>
<li>t<strong>vv</strong>itter.comとかtwitt<strong>е</strong>(←キリル文字)r.comとかいうアドレスになっている

<ul>
<li>ぱっと見じゃ区別が付きづらい</li>
</ul></li>
<li>うっかりユーザー名とパスワードを入力してしまう</li>
<li>偽物と本物の区別が付かない人をどう保護するかが重要</li>
</ul></li>
<li>Social Engineering Toolkitで偽物サイトを作る実演(悪用厳禁)

<ul>
<li><a href="http://n.pentest.ninja/" title="(n)">辻さんのサイト</a>に偽物に引っかかってみたレビューがある</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>詳しくない人が気づくのは大変</h2>

<ul>
<li>気づけるポイントを教えなければならない

<ul>
<li>例えば銀行系だったら

<ul>
<li>乱数表を延々と入力させられる</li>
<li>秘密の質問がない</li>
<li>変な文面のメール

<ul>
<li>「こんにちは！」など、やたらテンションが高い</li>
<li>「そな銀行」など妙な脱字や誤字がある</li>
<li>いきなり「貴様」と書いてくるなど敬語の使い方が変</li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>

<h2>まとめ</h2>

<ol>
<li>注意には限界があり、曖昧である</li>
<li>踏んでしまったときのことを考える</li>
<li>通常を知れば、異常が分かる</li>
</ol>

<hr />

<h1>Hold your privacy</h1>

<h2>前提知識</h2>

<ul>
<li>匿名化、暗号化の技術は攻撃者などのみの技術ではありません

<ul>
<li>上手に利用して自分自身を守ろう</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>整理</h2>

<ul>
<li>秘匿したい内容

<ul>
<li>通信の内容</li>
<li>メタデータ</li>
<li>付随データ</li>
</ul></li>
<li>誰にどこまで知られてもよいか

<ul>
<li>アクセス元</li>
<li>アクセス先</li>
<li>通信経路上</li>
</ul></li>
<li>実現する仕組みと技術

<ul>
<li>暗号化</li>
<li>通信の中継</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>ツール紹介</h2>

<ul>
<li>端末の暗号化

<ul>
<li>OSデフォルトのものを使ってみる(OS XとかWin8には入っている)</li>
<li>スマホとかも全部暗号化して売り払うと安全</li>
</ul></li>
<li>メールの暗号化

<ul>
<li>PGP(Pretty Good Privacy)</li>
</ul></li>
<li>USBメモリの暗号化

<ul>
<li>TrueCrypt</li>
</ul></li>
<li>通信の暗号化

<ul>
<li>Tor(The Online Router)

<ul>
<li>Tor Chat(チャット)</li>
<li>Onion Share(ファイル送信)</li>
<li>Tor VOIP(オンライン通話)</li>
</ul></li>
</ul></li>
<li>Private VPN (匿名でネットに接続)

<ul>
<li>hide my ass!</li>
<li>VPNTUNNEL</li>
</ul></li>
<li>OTR (Off The Record) Messaging (オンライン通話の暗号化)

<ul>
<li>Pidgin</li>
<li>IM+</li>
</ul></li>
<li>その他暗号メッセージング

<ul>
<li>Text Secure</li>
<li>Crypt Cat (ブラウザプラグイン)</li>
</ul></li>
</ul>

<h2>まとめ</h2>

<ol>
<li>見ようと思えば見られるという前提で心構えをしておく

<ul>
<li>特に公衆無線LANとかは用心</li>
<li>企業においても個人の通信をのぞき見ている可能性がある</li>
</ul></li>
<li>もっと自衛の手段を学び、広める</li>
<li>これらのツールはは何も特別ではない

<ul>
<li>積極的に利用して、セキュリティを高めてほしい</li>
</ul></li>
</ol>

<hr />

<h1>最後に</h1>

<ul>
<li>広義の攻撃者はどんどん巧妙に、そして私たちの身近に

<ul>
<li>単にクラッカーだけでなく、警察や政府による情報収集なども含む</li>
</ul></li>
<li>単体の事象ではなく、線で考える

<ul>
<li>リスト型攻撃はまさにこのパターン</li>
<li>ある手口でどこかが狙われたら、別のところで流出したデータが流用されるかもしれない</li>
</ul></li>
<li>防御側は相当不利

<ul>
<li>手口はどんどん進化する</li>
<li>攻撃側の人数に対して被害者側の人数の方が圧倒的に多い</li>
</ul></li>
<li>短所→生かせるポイントが多い

<ul>
<li>手口に対して対処する方法はある程度考え出す事ができる</li>
<li>逆に長所にも生かせるポイントが多い</li>
</ul></li>
<li>辻さんのお気に入りの一言

<blockquote>
  "人は誰だってヒーローになれる。傷ついた少年の肩に上着を掛け、世界は終わりじゃないと励ましてくれる男だ。"
</blockquote></li>
<li>KALI Linuxを使ってみる (疑似的に攻撃者になってみると防御の仕方も見えてくる)

<ul>
<li>依存関係とか面倒なクラックツールが簡単にインストールできる</li>
<li>でも自分自身が攻撃者になってしまっては意味が無い</li>
</ul></li>
</ul>